\chapter{Anforderungsanalyse}
Die Anforderungsanaylse hilft Systemeigenschaften und Systemanforderungen der einzelnen beteiligten Gruppen, auch als Stakeholder bezeichnet,
zu erfassen, zu analysieren und ggf eine Diskussionsgrundlage zu schaffen. Das resultierende Ergebnis, kann dann wiederum als Grundstein für ein zukünftiges Lastenheft genutzt werden.\newline
Im Folgenden werden die Anforderungen an die Software detaillierter konzipiert, aufgelistet und beschrieben. Zudem grundlegende Fragen bezüglich der Kernaufgaben, Qualitätsanforderungen, beteiligte Gruppen und benachbarter Systeme geklärt.


\section{Anforderungen}
Anforderungen beschreiben die Kernaufgabe des Systems und hinterfragen die Qualitätsanforderungen, die das System erfüllen muss.
Daher werden Anforderungen in der Regel zwischen funktionale Anforderungen und nichtfunktionale Anforderungen unterschieden, wobei die Abgrenzung zwischen den beiden Anforderungsarten nicht immer eindeutig bestimmt werden kann.

\subsection{Funktionale Anforderungen} \label{FA}
Die funktionalen Anforderungen decken die Frage nach den Kernaufgaben des Systems ab. Beschreiben somit Dienste oder Funktionalitäten, die ein System bereitstellen soll.
\newline

\begin{enumerate}
	\item[FA 1] \textbf{Starten der Applikation}
	\newline	
		Ist die Applikation Lokal oder Serverseitig installiert, benötigt der Anwender keine zusätzliche Installation, um die Software im Browser auszuführen.

	\item[FA 2]\label{itm:AUSWAHLLISTE} \textbf{Optionen}\newline
		Ruft der Benutzer die Anwendung in seinem Browser auf, kann er zwischen drei Möglichkeiten wählen:
		\begin{enumerate}				
				\item Maschine ohne Provisionierung erstellen.
				\item Import einer Konfiguration inkl. Erstellung der Maschine.
				\item Maschine mit Hilfe einer vorgegebenen Auswahlliste an Softwarekomponeten provisionieren und erstellen.
		\end{enumerate}        
  

	\item[FA 3] \textbf{Softwareauswahl}\newline
		Entscheidet sich der Benutzer für den Auswahlpunkt \ref{itm:AUSWAHLLISTE}, wird ihm eine Auswahl an voreingestellten Softwarekomponenten angeboten.
		Die einzelnen Komponenten werden mit Name, Beschreibung und Änderungsdatum angezeigt.\newline
		Wählt der Benutzer ein oder mehrere Punkte aus der Liste aus, kann der den Erstellungsprozess weiterführen.
%		Änderungen an der Auswahl, kann nur ein angemeldeter Administrator \ref{BERECHTIGUNGSSYSTEM} vornehmen.
		
	
	\item[FA 4] \textbf{Anmeldung an der Anwendung}\newline
		Mit einer Anmeldung an der Anwendung, bekommt der Benutzer die Möglichkeit weitere Operationen auszuführen, die von seiner Berechtigungsstufe
			\begin{enumerate}
				\item Export zu Git.
				\item Konfigurationen bestehender Maschinen speichern.
				\item Gespeicherte Konfigurationen abrufen.
			\end{enumerate}       

	\item[FA 5]\label{BERECHTIGUNGSSYSTEM} \textbf{Berechtigungssystem}\newline
		Die zu entwickelnde Software soll zwei Berechtigungsstufen beinhalten, um Benutzern Berechtigungsstufen zuordnen zu können und weitere Optionen zu ermöglichen\newline
		\textbf{Rolle: Administrator}\newline
          	Die Administrator-Rolle soll Zugriff auf konfigurative Möglichkeiten bekommen.\newline 
			Speicherpfad der Logdatei ändern; neue Softwarekomponenten in die Auswahlliste übernehmen, diese ändern und löschen.\newline\newline
		\textbf{Rolle: User}\newline
			Benutzer in der User-Rolle sind nicht berechtigt Konfigurationen an der Software vorzunehmen. Ihnen steht der Administrative Punkt nicht zur Verfügung
        

	\item[FA 6] \textbf{Export von Konfigurationen}\newline
		Die Exportfunktion ermöglich es dem Benutzer erstellte Konfigurationen mir Kollegen zu teilen oder extern zu speichern.
		Folgende Optionen stehen zur Verfügung:
			\begin{enumerate}
				\item Der Export zu Git, auf ein eigenes Konto oder eines der Abteilung.
				\item Export auf einen lokalen Datenträger.
			\end{enumerate}       

	\item[FA 7] \textbf{Import von Konfigurationen}\newline
		Das Importieren von Konfigurationen, sollen dem Benutzer ermöglichen, eigens erstellte oder fremde Konfigurationen zu verwenden.
		Ladtbar sind diese von einem lokalen Datenträger oder aus einem Git Repository.\newline
		Nach dem Import, kann der Benutzer auswählen, ob er die Konfiguration speichern möchte, oder eine neue Maschine erstellen will.
		Speichern wird nur angeboten, wenn der Benutzer angemeldet ist.
	
	\item[FA 8] \textbf{Speichern von Konfigurationen}\newline
	 	Nur  Anwender, die an der Applikation angemeldet sind, haben die Möglichkeit zu speichern.
		Konfigurationen können dann gespeichert werden, wenn sie noch nicht provisioniert worden sind.
	 	Gerade importierte Konfigurationen können sofort gespeichert werden.
	 
	 \item[FA 9] \textbf{Registrierung}\newline
	 	Möchte ein Benutzer sich an der Applikation registieren, ist dies mit einer E-Mailadresse in Kombination eines Passwortes möglich.
	 	Optional wird ihm vorgeschlagen ein Git Account mit anzugeben, um spätere Exporte oder Sicherungen zu tätigen.
	 	Ist der Benutzer noch nicht in der Datenbank hinterlegt, wird der Registierungsprozess abgeschlossen.
	 	Andernfalls, wird der Benutzer darauf aufmerksam gemacht, dass die E-Mailadresse bereits hinterlegt ist.

\end{enumerate}
	
	
\subsection{Nichtfunktionale Anforderungen} \label{NFA}
Nichtfunktionale Anforderungen können als Qualitätskriterium an System und Software angesehen werden, wobei die Qualität der Software/des Systems immer auf die folgenden Qualitätsmerkmale bezogen wird.

      		\begin{enumerate}
				\item  \textbf{Funktionalität}
					Die geforderten Funktionen sind in der Software umgesetzt worden und erfüllen die definierten Aufgaben und Ziele.
				\item  \textbf{Zuverlässigkeit}
					Die Software kann unter bestimmten Bedingungen und über einen bestimmten Zeitraum ein definiertes Leistungsniveau aufrechthalten.
         		\item  \textbf{Benutzbarkeit}
         			Analyse der Benutzung und des Aufwandes. Der Benutzer steht hier im Fokus.
		         \item  \textbf{Effizienz}
					Das Verhältnis zwischen den der zu erbringenden Leistung der Software und der dafür zugrundeliegenden Betriebsmittel. 
         		\item  \textbf{Änderbarkeit}
         			Der Aufwand, der betrieben werden muss um Änderungen an der Software vorzunehmen.
			         Änderungen sind definiert als Korrekturen, Verbesserungen oder Anpassungen an Veränderungen der Umgebung, der Anforderungen oder der funktionalen Spezifikationen.
     		    \item  \textbf{Übertragbarkeit}
         			Der Aufwand, der zum übertragen oder implementieren in eine neue Umgebung benötigt wird.
			         Als Umgebung ist sowohl Hardware- als auch Softwareumgebung gemeint.
      		\end{enumerate}
      		(Qualitäten nach ISO/IEC 9126 (DIN 66272))


Das bilden von Qualitätsszenarien hilft bei der Erfassung von Qualitäten und deren Sortierung zu entsprechenden Qualitätsmerkmalen.
Zusätzlich können neue Anforderungen aufgedeckt werden und leichter Anwendungsfälle abegeleitet werden.

\subsection{Qualitätsszenarien}
\begin{enumerate}
	
	\item Exporte werden in einer Logdatei gespeichert.
	\item Wenn ein Benutzer sich anmeldet, wird der Login nicht protokoliert.
	\item Änderungen an der Softwareliste muss innerhalb von 2 Sekunden in der GUI sichtbar sein.	
	\item Wird ein Fehler im Aufbauprozess einer Maschine angezeigt, wird dieser auch in einer seperaten Logdatei protokoliert.
	\item Lädt der Benutzer eine eigene Konfiguration hoch, wird die mit einem YAML-Prüfalgorithmus geprüft und es wird dem Benutzer mitgeteilt, ob die Datei valide ist.
	\item Fehlerhafte Importversuche, werden in einer Logdatei protokoliert
	\item Soll ein anderer Provisionierer verwendet werden, liegt der Aufwand bei unter einem Personentag.
	\item Das Betriebssystem soll auf eine höhere Version aktualisiert werden. Dies kann ohne Änderungen des Quellcodes der Software vorgenommen werden.
	\item Die Anzahl der zur gleichen Zeit laufenden virtuellen Umgebungen, ist maximal bei 10.
	\item Softwareupdates der benutzen Softwarekomponenten sollten mit Rücksprache des Entwicklers erfolgen.









	
	
	
\end{enumerate}
