\chapter{Schluss}\label{ch:Schluss}
Der Schluss dieser Arbeit fasst noch einmal alle Kapitel in Kürze zusammen und bildet ein Fazit in Bezug auf das entwickelte Projekt. Der danach folgende Ausblick geht auf Funktionen und Anwendungsgebiete der Applikation ein, die zukünftig realisiert werden können.
\section{Zusammenfassung und Fazit}
Das Ziel dieser Arbeit war die Entwicklung einer Applikation, die einen schnellen und unkomplizierten Aufbau von virtuellen Maschinen ermöglicht sowie deren Verwaltung und einer unkomplizierten Steuerung. Die Applikation sollte dem Anwender ermöglichen, eigenständig dessen virtuellen Aufbauten zu erstellen und zu verwalten.
Die Planung der Applikation (in der Arbeit VM-Builder genannt) erfolgte durch eine detaillierte Anforderungsanalyse in Kapitel \ref{ch:Anforderungsanalyse}. In der Anforderungsanalyse wurden die funktionalen- und nichtfunktionalen Anforderungen eruiert und durch die eigenen Anforderungen an die Applikation ergänzt. Die daraus entstandenen Use-Cases formten, bezogen auf die Verwendbarkeit, die ersten Details  und stellten die primären Funktionen heraus. Mockups verhalfen den Applikationskontext in eine erste Form zu bringen und Optik, Bedienbarkeit und Funktionen zu verbinden. Die anschließende Evaluation von Open-Source-Anwendungen (Kapitel \ref{ch:Evaluation}) ergab verschiedene Applikationen, die den Funktionsumfang unterstützen. Vagrant stellte sich als hervorragender Dritt-Anbieter für nötige Funktionalitäten heraus. Für die Zustandsumsetzung auf der gewünschten Maschine wurde Ansible ausgewählt. So wurden etablierte und vorhandene Anwendungen in die Planung integriert, um das Funktionsspektrum zu verbessern.\newline
Der Entwurf in Kapitel \ref{ch:Entwurf} basiert auf der vorhergegangenen Anforderungsanalyse und greift deren Aspekte auf, um die programmatische Umsetzung zu definieren. Im Softwareentwurf wurde erarbeitet, die Applikation nach bestimmten Systemarchitekturen zu gliedern. So wurde das Client-Server-Modell und das MVC-Entwurfsmuster erarbeitet und bei der Konzeptionierung der einzelnen Komponenten berücksichtigt. Anschließend wurden verschiedene Sichten verwendet, die unterschiedliche Blickwinkel auf die Applikation geben und damit bei der Planung unterstützend wirkten. Im Laufe des Entwurfs stellte sich die Klärung der Datenbankstruktur als expliziter Punkt heraus, die durch zwei typische Datenbanksichten entworfen wurde. Zuerst wurde das Entity-Relationship-Model (auch als ERM bezeichnet) als Darstellungsform gewählt, um Beziehungen und Attribute der Entitäten darzustellen. Das darauf folgende relationale Datenbank-Modell basiert auf den Ergebnissen des ERMs und bildete einen Entwurf ab der nah an der Umsetzung ist. Relationen zwischen Tabellen wurden dort genauer betrachtet und ggf. nach Regeln der Datenbank-Normalisierung aufgelöst. Das Resultat sind neue Koppeltabellen (Zwischentabellen), die bei der Umsetzung zu berücksichtigen sind.\newline
Bei der Umsetzung des VM-Builders in Kapitel \ref{ch:Realisierung} stellten sich teilweise Unterschiede zur Planung heraus. Eine der größten Änderungen betraf den Wegfall der geplanten Konfigurationsdatei. Diese sollte Einstellungen des VM-Builders beinhalten und durch entsprechende Komponenten ausgelesen und beschrieben werden. Konfigurationen werden zukünftig in der bereits bestehenden Datenbank verwaltet. So wird der Implementierungsaufwand verringert und nur ein persistenter Speicher verwendet. Die entsprechende Umsetzung der Konfigurationstabellen ist in Abschnitt \ref{ssec:DatenbankImpl} nachzulesen. Die geplante Struktur der Komponenten konnte beibehalten werden, wobei sich teilweise neue Assoziationen zwischen diesen herausstellte, die in der Planung noch nicht berücksichtigt wurden.
Die im Entwurf beschriebenen Architekturstile konnten übernommen werden und halfen bei der Umsetzung. Der komplette Entwurf, beschleunigte nicht nur die Umsetzung, sondern verhalf zu einer übersichtlichen Strukturierung. Auch die Vorgaben, die Komponenten mit hoher Kohäsion und niedriger Kopplung zu entwerfen, kam der Umsetzung zugute. Alle Komponenten können leicht ausgetauscht werden und erfüllen den zugedachten Zweck. Die GUI wurde optisch den Mockups angepasst, um den Prototypen übersichtlich und einfach steuerbar zu machen. Alle geplanten Funktionen des VM-Builders sind im Testumfeld voll funktionsfähig. Im zweiten Aufbau, der im HAW-Umfeld stattgefunden hat, wurde das Teilen von Maschinen mit anderen Anwendern durch die Netzwerkbeschränkungen unterbunden. Komplikationen wie diese lassen sich aber durch konkrete Einstellungen in den verwendeten Softwarekomponenten beheben.

\section{Ausblick}\label{sec:Ausblick}
Bei der Entwicklung und Planung der Applikation sind weitere Ideen und Anwendungszwecke entstanden, die allerdings in der zeitlichen Begrenzung und mit der vorhandenen Arbeitskraft nicht umzusetzen werden konnte. Vorstellbar wäre die Erweiterung des Funktionsumfangs, so dass ganze Infrastrukturen nachgebildet werden könnten. Das bedeutet, dass mehrere Server, inklusive deren Softwarebestandteile, nachgebaut werden könnten und das mit minimalem Aufwand. Die Basis dafür bietet der jetzige Entwicklungsstand. Eine entsprechende Erweiterung wäre durch ein umfangreiches Konfigurationsmenü und die Anpassung der Komponenten, die für die Kreierung der Konfigurationsdateien nötig sind, möglich. Die zugrunde liegenden Softwarekomponenten beinhalten in deren Funktionsumfang die Möglichkeit mehrere Maschinen gleichzeitig zu erstellen und diese unabhängig voneinander zu provisionieren. Extras wie unterschiedliche und explizite IP-Adressen zu vergeben ist z.B. eine minimale Konfigurationsangelegenheit. Da Ansible anbietet vorgefertigte Zustandsbeschreibungen (Playbooks) zu verwenden, könnten auch zuvor geschriebene Zustandsbeschreibungen nachträglich in der zu erstellenden virtuellen Infrastruktur umgesetzt und für spätere Zwecke abgelegt werden. Zudem wäre eine Erweiterung denkbar, die automatisiert produktionsnahe Umgebungen erstellt und gleichzeitig den aktuellen Datenbestand zur Verfügung stellt. So hätten Tester und Entwickler schneller und effektiver einen Abzug des Produktionsumfeldes, um ihren Tätigkeiten besser nachzugehen. Zu beachten wäre bei allen Aufbauten, die Integration der Schnittstellen zwischen den verwendeten Systemen.